唔夠證據照控暴動？受害者斥只為恫嚇抗爭者

反送中的五大訴求中，其中一項是「撤銷定性6月12日集會為暴動」。不過運動歷經多月，6.12距今亦已半年，警方多次形容各區有「暴動行為」，被捕後被控暴動者亦不計其數。有被告於7月底被捕、9月首次提堂，但直至12月上旬辯方仍未收到任何被告暴動的證據。曾因暴動罪被捕，但遲遲未上庭而最終踢保成功的「爆眼老師」楊Sir就質疑，政權選擇控告被捕者暴動罪，旨在阻嚇市民參與示威活動。

因攙扶16歲少女而被控暴動的湯氏夫婦，是其中一個欠缺證據而被控暴動的例子。兩人在7月28日上環衝突中被捕，亦在9月2日首次提堂，不過直至12月10日，辯方稱已多次去信要求控方提供涉案文件及錄影片段，但至今「一頁證供、一條片都冇」。至於「9.29全球反極權大遊行」中，有44人被控暴動罪，但主控官就申請將案件押後12星期，以便讓警方繼續調查，代表其中兩名被告的資深大律師潘熙就曾批評控方「急就章」，指控方應要求警方先讓被告保釋候查，待預備好後，才將案件提堂。

王先生（化名）早前被警方拘捕，其後被起訴暴動罪及違反《蒙面法》等。但他指出，被捕時沒有看到警方舉旗警告，亦並非處於衝突中，而保釋後不准離港、旅遊證件被沒收、每星期須到警署報到，亦要守宵禁令，生活大受影響，「就算再上庭，當你話兩個月後撤控喇，咁你呢兩個月就無端端冇咗一半人身自由。」有控罪在身，亦令他出外時倍添壓力，擔心再被捕時不知有何後果，「佢哋（警察）成日亂捉人，總之你黑衫戴口罩就話你係暴徒，係咪都帶咗上法庭先……其實（被捕後）會盡量避免大型衝突，我真係會行得後咗。」

有人被落案起訴，亦有人因證據不足而「逃出生天」。中學教師楊Sir在6月12日右眼中槍被送院後，於醫院內被警方以暴動罪拘捕。楊Sir指自己在醫院接受治療時一直要戴上手銬、腳銬，「其實我都無諗過，自己無做任何攻擊或暴力行為，但係都會俾人控告暴動罪。」6月底於警署報到後，10月中他再到警署成功踢保未被控告。楊Sir直言：「覺得（政府）純粹係用即刻告暴動罪，嚟阻嚇巿民參與示威活動。」但他現時仍未能鬆一口氣。「始終有個心理壓力喺度，覺得警方會唔會之後搵到新證據或者方法再拉我。」

根據警方於12月9日公佈的資料，由6月至12月9日，有6,022人被捕，年齡介乎11至84歲，當中已進入司法程序的，就有956人，亦有220人獲無條件釋放。《蘋果》統計6月12日至10月31日已提堂上庭的案件，在已提堂的至少471人次中，有至少234人被控暴動，而當中有超過九成（即222人）均可保釋，而需要宵禁的被告，就只得44人，不足兩成。與此同時，至少72人被控非法集結，但有至少54人、即達七成半人需接受宵禁令；而至少41人被控襲警，當中有19人（46%）需要宵禁，兩者需要宵禁比率均比暴動罪被告多。

大律師李安然接受《蘋果》訪問時，亦形容暴動案是「嚴重案件」，但為何被控暴動罪者，大部份被告均可保釋又不需宵禁？「其實法官佢都知，你將咁大班人擺上法庭，係咪真係證據咁確鑿呢？如果唔係證據咁確鑿，咁相應地被告係咪拉啱人呢？如果唔係，就唔應該咁隨便將佢哋羈押住。」

李安然續指，警方將案件證據提上法庭，「隨住時間推展，案件越來越耐，無新證據時，佢就要將保釋條件放寬」。李直言律政司是屬把關角色，評核證據後決定是否有足夠證據繼續提告，「但我哋唔知警察調查速度有幾快，律政司會催，但催咗警察唔肯跟都無辦法」。

律政司回覆《蘋果》指，被控人是否被批准保釋是基於被控人在保釋期間會否犯罪、干擾證人、破壞或妨礙司法公正，並視乎個別案件的案情和被控人背景等，獲保釋並不反映證據不足。

不如好似thanos咁 隨機將全港一半人告暴動 咁咪嚇到冇人出囉 on99